<resources>
    <string name="app_name">InfoApp</string>

    <string name="aqshaxan">Aqshaxan qala</string>
    <string name="ayaz">Ayaz qala</string>
    <string name="belewli_txt">Belewli</string>
    <string name="eres">Eres qala</string>
    <string name="gawir">Gawir qala</string>
    <string name="jampiq">Jampiq</string>
    <string name="mazlumxan">Mazlumxan suliw</string>
    <string name="mizdaxqan_txt">Mizdaxqan suliw</string>
    <string name="pil">Pil qala</string>
    <string name="qizil">Qizil qala</string>
    <string name="qoyqirilgan">Qoyqirilgan qala</string>
    <string name="shilpiq_txt">Shilpiq</string>
    <string name="sultan">Sultan Ways</string>
    <string name="topiraq">Topiraq qala</string>

    <string name="qoyqirilgan_qala"> Qoyqirilgan qala- tahminan ikki yarim ming yil ilgari bunyod etilgan jahon madaniyatining mashur yodgorliklaridan biri. Tortkul shahridan 22km shimoliy-sharqida joylashgan bu bebaho xazina qadimgi Grek va Rim madaniyatining durdonalari bilan bir qatorda turadi. Erta zamonlarda qumlar arosida qolib ketgan bu yodgorlikni tabiyatning uzi qadrlab, uni bizning kunlarimizgacha yaxshi saqlanib kelgan. Ikki qavatli qurilishning birinchi qavatining tahminan ikki ming yil vaqt to`liq saqlanishi uning yaqqol dalili bula oladi.
     Qala ilmda birinchi marotaba 1938-yili aniqlanib, 1952-1957- yillarda arxeologlar tamonidan tuliq tadqiqot ishlari olib borildi.
Markaziy Osiyoning qadimgi arxitekturaviy madaniyatining choqqilarining biri bolgan Qoyqirilgan qala oldin ola tayyorlangan reja buyicha diyametri 90 metr doira shaklida solingan. Qala atrofida ikki qavatli uq otish dahlizi bulib, ikki qator (tashqi va ichki) qurgon devorlar bilan qursholgan. Uning devorlari buylab sakkiz joyda tupxonalar ornatilgan. Qurg`on devorlarni aylantirib eni 15 m, terangligi 3 m or qazilib, u suv bilan tuldirilgan. Qoyqirilgan qalaning qurilish ishlarida Amudaryoning pastgi buyidagi xalqlar bilan aloqada qoshni sak-massaget qavmlarinig tasiri kuchli bo`lgan. Tarixning otasi bolgan Gerodotning yozishi buyicha “kun” massagetlarning bosh xudosi bolgan. Shunday qilib “Xorazm” degan sozning ozi qadimgi Iran tilida “Kun vatani” degan manoni anglatgan. Demak, plani buyicha kun shaklidagi doira, odam yasashga beyimlashmagan, Qoyqirilgan qalaning markaziy qurilishi mavzoley- xram. Qalaning asosiy turgunlari bo`lgan jrets-astronomlar ularning xizmatkorlari, qalaga kelgan sayoxatchi- ziyoratchilar qorgon ichida xramni aylantirilib solingan joylarda yashagan. Shuning uchun devorlari qalin pahsa loydan solingan bu joylar yozda salqin, qishda issiq yashishi uchun juda qulay etib solingan. Eramizdan oldingi uchunchi asrga tegishli qaladan topilgan yozuvdagi “Asbaraq” yoki “Aspadak” xramning shu vaqtdagi bosh jretsi va astronomi bulishi ehtimol. Qala turg`unlari astronomik tadqiqot natiyjasida mahalliy xalq madaniyat, adabiyot, xunarmandchilik, dexqonchilik bilan shugullangan. Unga qala devorlarida saqlangan sariqjoyshi nomli freska, bilan arfa, lyutnya chaliyotgan sozandalar releflari misol bola oladi.
Shunday qilib bizning eramizga qadar IV-II asrlarda mavzoley- xram astronomic markaz xizmatini bajargan qoyqirilgan qala antik davrning eng ajoyib durdona yodgorligi xisoblanadi.
      “Qoyqirilgan qala” so`zining etimologiyasi sodda bolib, u XX asrning birinchi yarmida paydo bolgan. Professor S.P.Tolstovning aytishicha yodgorlik ichida olib qolgan qoyga bog`liq qoyilgan atama. Shunday voqya Qoyqirilgan qalaning sharq tarafida, uzoq emas yerda joylashgan ikki yodgorlikda joy olib, ular ilmga “Qoziqirilgan qala I” va “Qoziqirilgan qala II” degan atamalar bilan kirgizildi. Bizningcha Qoyqirilgan qaladan topilgan yozma malumotlar asosida qalani Aspabaraqning qalasi deb nomlasak boladi.</string>


    <string name="devkesketn_qashisi">Qurilganiga bir necha o\'n asrlar o\`tishiga qaramasdan odamzot aqlini lol qoldirib kelayotganjahondagi urilishlarning safiga uzundan uzoq qilib solingan devorlar yotadi. Ular toshdan, g\`ishtdan tiklanib yoki tuproqdan yig\`ilib, ilm fan dunyosida “ilonsimon qosh”, “uzun devor” degan nomlar bilan kengdan ma\`lum. Bunaqa qurilishlar haqida dunyo xalqlari orasida afsona, daston va rivoyatlar yaratilib ularning ko\`pchiligi xalq og`zaki adabiyotining durdonalari qatoridan joy olgan. Ularga hindlarning Vedasini, egipetliklarning Gor bilan Set orasidagi kurash haqidagi afsonasini, Zigfrid haqidagi qadimgi germanlarning eposini, “Buyuk Xitoy devori” haqidagi xitoyliklarning afsonalarini ko\`rsatish mumkin. O\`zbek mumtoz adabiyotining asoschisi Alisher Navoiyning “Saddi Iskandariy” dastonida “Buyuk Xitoy devori”\ aksini topgan. Jahonning sakkizinchi hazinasi atangan “Buyuk Xitoy devori” dunyoda yolg\`iz bulib qolmay, unga uxshashlari ko\`p. Ularning biri Qoraqalpog\`iston Respublikasi Qung\`irot tumanida joylashgan “Da\`ukesken qashisi” degan nom bilan ilmda ma\`lum. Uni birinchilardan bulib tadqiqot qilgan olim professor S.P.Tolstov hisoblanadi. U 1946-1952- yillarda Da\`ukesken qa\`lasinig XVI asrda Janubiy Orol buyidagi eng yirik qa\`la , hattoki uning shu yerning poytaxti darajasigacha rivojlanishini hisobga olgan S.P.Tolstov “Da\`ukesken qashisi” shu davrlari tiklangan bulishi ehtimol degan fikr aytgan.
      1985-198-yillarda O\`zbekiston Fanlar Akademiyasi Qoraqalpog\`iston bo\`limi arxeologlari Daukesken qa\`lasida va qashisida ilmiy tadqiqot ishlari olib borildi. Natiyjada qa\`la va qashi haqida eski ilmiy ma\`lumotlar xar taraflama yangilandi. Qa\\`laning solingan vaqti to\`rt yuz yilga va qashisi taxminan ikki yarim ming yil vaqtga tarnglashdi. Bu o\`z navbatida “Daukesken qashisining” “Buyuk Xitoy devoridan” tahminan yuz yil ilgari qurilganligin va dunyodagi eng qadimiy devorlarning biri ekanligini ko\`rsatadi. Daukesken qashisi devorlaning uzunligi 2600 metrdan iborat. Solingan vaqtida un metrdan ortiq balandlikka ega bo\`lgan bu devordan xozirga paytda bir-bir yarim metr balandlikdagi bo`lagi saqlanib qolingan. Uning eni ikki-uch metr qalinlikda bo\`lib, vaqtida ustidan ikki askar qator bemalol yuradigan bulgan.
Daukesken qashisini tadqiqot qilish paytida aniqlangan qurilishlar bilan undan topilgan arxeologik manbalar uning eramizdan oldingi V-IV asrlarda solinib bizning eramizning boshlariga qadar foydalanilganligidan darak beradi va u ulkamizdagi eng qadimgi qurilishlar qatoriga kiradi. Markaziy Osiyoning deyarli barchasida uzun devorlar uchrashadi. Ulardan Samarqandda joylashgan “Devori Qiyomat” devoir qiriq ikki yarim kilometr uzunlikda solingan. Buxaraning V-IX asrlarga tegishli “kampirak devori”ning uzunligi uch yuz o`ttiz olti kilometrga to\`g\`ri keladi. Bunday “ilon tarzli” devorlar, qashilar turlicha xizmat bajargan. Ularning davlat chetida joylashganligining eng boshli maqsadi chegarani qo\`rg\`ash, u orqali shu joydan o\`tgan savdo karvonlardan boji pulini undirish, ko\`chmanchi qavmlar bilan maxalliy xalqlar bilan savdo sotiq qilish vazifalarini bajargan. Davlat ichida qurilganlari bo\`lsa qa\`la yoki poytaxtni xar xil xavf-xatardan qo\`rg\`ashga qaratilib solingan. Daukesken qashisining davlat chegarasini qo\`rg\`ashga va bojixona xizmatini o\`taganligiga gumon yuq. Daukesken qashisi Markaziy Osiyodagi eng ertadagi bojxonalardan biri xisoblanadi.</string>

    <string name="mizdaqxan">Qoraqalpog`iston ulkasida qadimgi joylashish tosh davriga to`g`ri keladi. Qadimgi Xorazm davlati Amudaryoning quyar joyida bizning eramizgacha VII-Vi asrlarda joylashgan. Qoraqalpog`istonning eski poytaxti – Xujaylidan uch kilometr joyda ajoyib tarixiy- arxeologik kompleks Mizdakxan joylashgan bo`lib, u uch xolmax turadi. Olimlar bizning eramizgacha IV- asrda qurilib, XII – asrda tatar-mongollar tamonidan qirg`inga uchragan, ularning eng qadimgisi xisoblangan Gaur – qa`la eli ko`plagan zaraostrizm qabristonlar Mizdakxanning ichgi bo`lagida joylashgan. Qa`la Xorazm davlatining yirik savdo- xunarmandchilik markazi bo`lib, u orqali Buyul Ipak yo`lining janubiy tarmoqlarining biri o`tgan, bularga qazib topilgan qushlarning rasmi , oltin ipli gazlamalarning qoldiqlari, Xind okeani tosh idishlar , koraldan yasalgan kiyimlarning qoldiqlari dalil bo`la oladi.
Mizdakxandan uncha olisda joylashmagan qadimgi, bizning davrimizgacha kelgan zoraostrizmning diniy qurilishi Shilpiq joylashgan. So`ngi tadqiqotlarga qaraganda zaroastrizm talimoti qadimgi Xorazmda paudo bo`lgan va uning payg`ambari Zardushtra muqaddas kitob “Avesto” ning qadimgi qatorlarin yozgan.</string>

    <string name="nazlimxan">Nazlimxon sulu Markaziy Osiyoning o`hnf arlardagi Ismoil Somoniy, Xo`ja Axmad Yassaviy, Muxammad Tekesh Sanjar, Guri Amir, Biybixonim kabi durdona me`moriy obidalari bilan bir qatorda xalqimizning bebaxo yodgorligi Xo`djayli shahrining qadimgi ba o`rta asrdagi qismi. Mizdakxon quriq muzeyi aymog`ida joylashgan bu yodgarlik mahalliy xalq orasida “qiz uyi” , “sufining qizining uyi”, yoki “saroyi” nomlari bilan mashxur.
Umumiy maydoni 30x3 metr bulgan bu binoning kirish oldidan boshlab quyilgan zinalar yordamida ihkariga kirganingizda yodgorlik haqida xar xil fikrlar mavjud bulib uzingizni boshqa bir olamga – yeti qavat yer ostidagi saroyga kirgandek xis qilib, uning ustida qancha tuproq bor ekan degan fikrga berilishingizni bilmay qolasiz. Dastlab eshik ortidagi gumbaz bilan bostirilgan devorlari bilan burchaklari xar xil naqshlar bilan bezatilgan turt burchakli kichik xonaga kirasiz. So`ngra uzun dahliz buylab quyilgan zinalar yordamida sakkiz metr pastda joylashgan katta markaziy zalga o`tasiz. Devorlari jahonning turt tamoniga qaratip qurilgan bu zal sakkiz qirli katta gumbaz bilan bostirilgan. Devorlardagi g`ishtlar orasiga quyilgan “gulbonalar” ko`z oldingizga osmondagi yulduzlarni eslatadi. Uning burchaklaridagi zina tarzidagi bitilgan naqshlar bilan stalaktitlar bo`lsa shu davrdagi mohirlikning chuqqisi ekanligidan darak berib turgandek. Nazaringizda yanada yuqori kutargan vaqtida markaziy xonanki yorig`lantirib turgan osna zanjirli oltin shomlarning o`rinlarini ko`rasiz, yanada yuqori tamonida gumbazning har qiriga bir-birdan o`rnatilgan bitik naqshli sakkiz panjara markaziy zalni kunduzgi kuni yoriqlantirib turgan.</string>

    <string name="qoyqirilganqala">Qoyqirilgan qa`la- tahminan ikki yarim ming yil ilgari bunyod etilgan jahon madaniyatining mashur yodgorliklaridan biri. To`rtkul shahridan 22km shimoliy-sharqida joylashgan bu bebaho xazina qadimgi Grek va Rim madaniyatining durdonalari bilan bir qatorda turadi. Erta zamonlarda qumlar arosida qolib ketgan bu yodgorlikni tabiyatning uzi qadrlab, uni bizning kunlarimizgacha yaxshi saqlanib kelgan. Ikki qavatli qurilishning birinchi qavatining tahminan ikki ming yil vaqt to`liq saqlanishi uning yaqqol dalili bula oladi.
     Qa`la ilmda birinchi marotaba 1938-yili aniqlanib, 1952-1957- yillarda arxeologlar tamonidan tuliq tadqiqot ishlari olib borildi.
Markaziy Osiyoning qadimgi arxitekturaviy madaniyatining cho`qqilarining biri bo`lgan Qoyqirilgan qa`la oldin ola tayyorlangan reja buyicha diyametri 90 metr doira shaklida solingan. Qa`la atrofida ikki qavatli uq otish dahlizi bulib, ikki qator (tashqi va ichki) qurg`on devorlar bilan qursholgan. Uning devorlari buylab sakkiz joyda tupxonalar u`rnatilgan. Qurg`on devorlarni aylantirib eni 15 m, terangligi 3 m or qazilib, u suv bilan tuldirilgan. Qoyqirilgan qa`laning qurilish ishlarida Amudaryoning pastgi buyidagi xalqlar bilan aloqada qo`shni sak-massaget qavmlarinig tasiri kuchli bo`lgan. Tarixning otasi bo`lgan Gerodotning yozishi buyicha “kun” massagetlarning bosh xudosi bo`lgan. Shunday qilib “Xorazm” degan so`zning o`zi qadimgi Iran tilida “Kun vatani” degan ma`noni anglatgan. Demak, plani buyicha kun shaklidagi doira, odam yasashga beyimlashmagan, Qoyqirilgan qa`laning markaziy qurilishi mavzoley- xram. Qa`laning asosiy turg`unlari bo`lgan jrets-astronomlar ularning xizmatkorlari, qa`laga kelgan sayoxatchi- ziyoratchilar qo`rg`on ichida xramni aylantirilib solingan joylarda yashagan. Shuning uchun devorlari qalin pahsa loydan solingan bu joylar yozda salqin, qishda issiq yashishi uchun juda qulay etib solingan. Eramizdan oldingi uchunchi asrga tegishli qa`ladan topilgan yozuvdagi “Asbaraq” yoki “Aspadak” xramning shu vaqtdagi bosh jretsi va astronomi bulishi ehtimol. Qa`la turg`unlari astronomik tadqiqot natiyjasida mahalliy xalq madaniyat, adabiyot, xunarmandchilik, dexqonchilik bilan shug`ullangan. Unga qa`la devorlarida saqlangan sariqjoyshi nomli freska, bilan arfa, lyutnya chaliyotgan sozandalar releflari misol bo`la oladi.
Shunday qilib bizning eramizga qadar IV-II asrlarda mavzoley- xram astronomic markaz xizmatini bajargan qoyqirilgan qa`la antik davrning eng ajoyib durdona yodgorligi xisoblanadi.</string>

    <string name="shilpiq">Shılpıq (I–IV, IX–XI áá.) Nókis qalasınan túslikke qaray 43 km qashıqlıqta, Ámiwdáryanıń oń jaǵasındaǵı tóbelikte jaylasqan. Zoroastrizm dástúri boyınsha, ólilerdiń denesi usı jerge ákelinip, súyeklerdiń sırtqı etli qatlamnan tazalanıwı ushın qoyılǵan. Ápsanaǵa qaraǵanda, erte zamanlarda jası qaytqan ǵarrılardan waz keship, olardı tawda qaldırıp ketiw úrdiske aylanǵan eken. Bir kúni Shılpıq degen jas jigit te ákesin tawǵa aparıp taslamaqshı bolıptı. Ol tawǵa shıǵıp baratırıp, dem almaqshı bolıp bir tastıń ústine otırıptı. Sonda ákesi kúlip jiberipti. Shılpıq: «Nege kúleseń? Men seni tóbege aparıp taslayjaqpan-ǵoy?» dep soraptı. Ákesi: «Men de ákemdi alıp kiyatırıp, usı jerde dem alıp edim, sol yadıma túsip ketti» dep juwap beripti. Shılpıq ákesin aparıp taslaw oyınan qaytıp, onı úyinde jasırın túrde saqlaptı. Bunday is-háreketi ushın Shılpıqtı ólim jazasına buyırıwı múmkin edi.

Bir kúni sol eldiń patshası awırıp qalıptı. Hámme jerden táwip shaqırılǵan bolsa da, hesh qaysısı patshanı emley almaptı. Sonda Shılpıqtıń ákesi  bir shóptiń atın aytıp, patsha sol shóptiń suwın ishse jazılıp ketedi, dep másláhat beripti. Balası bunı patshaǵa barıp aytıptı. Shóptiń suwınan táwir bolǵan patsha Shılpıqtan bul ájayıp shóp haqqında qayaqtan bilgenine qızıqsınıptı. Ol: «Bir qasıq qanımnan keshseńiz, sırımdı aytaman» dep juwap beripti. Patsha razı bolǵannan soń Shılpıq: «bunı jasırıp baǵıp otırǵan ákem aytqan edi. Eger de bunı bilip qalǵanıńızda, meni ólim jazası kútip tur edi» depti. Bunnan soń patsha «Endigiden bılay ǵarrılar tawǵa aparıp taslanbastan, óz ájeli menen ólgenge shekem baǵılsın» dep buyrıq bergen eken.</string>

    <string name="topiraq_qala">Topıraq qala (b.e. I–VI áá.) Sultan Wáyis tawı dizbeklerinen túslikte, bir neshe kilometr qashıqlıqta jaylasqan. Ol Antik dáwirde, Afrigidler dinastiyası hákimiyat basına kelgenge shekem Áyyemgi Xorezm húkimdarlarınıń rezidenсiyası bolǵan, dep shamalanadı. Esteliktiń ataması onıń jaylasıw ornınan kelip shıqqan: bul qala topıraqlı úlken tóbede ornalasqan.

Kompleks qaladan, Biyik saray hám Arqa kompleksten ibarat.

Qala 500×350 metr bolǵan maydandı iyeleydi. Tuwra múyeshlik tárizinde jobalastırılǵan qala múyeshleri dóńgeleklengen kóp sandaǵı tórt múyeshli qarawıl tóbeleri bar 8–9 metrlik qorǵan diywalları menen qorshalǵan bolıp, aylana átirapına keń or qazılǵan. Qalaǵa kiriw awzı quramalı dárwaza aldı qurılması retinde islengen bolıp, onnan pútkil qala arqalı qorǵanǵa qaray eni 9 metrge shamalas bolǵan oraylıq kóshe ótken. Ot ibadatxanasında kóp muǵdardaǵı taza qozı hám kúli bar oshaq quwısı tawılǵan. Basqa imaratta bolsa, qoshqardıń múyizine usas iyrek naǵısları bar bilezikler, shiyshe ıdıslar, gipsten islengen statuyalar hám juqa plastinalı altın (susal altın) bólekleri tawılǵan.

Bálent saray. Saraydıń kesik piramida formasındaǵı tiykarǵı massivi qam gerbishten órilgen bolıp, onıń fasadları vertikal ústin (выступ) hám teksheler (nishalar) menen bezelgen. 100 ge jaqın bólmeler yarım pútin halında saqlanıp qalǵan bolıp, óz waqtında olar dáret alıw, arxiv ushın hám de qural-jaraq skladı sıpatında paydalanılǵan. Joqarıda altar hám ólilerdi sıylaw kultı ushın teksheleri (nishaları) bar tabınıw orınları bolǵan.</string>

    <string name="sultan_uvays">Sultan Wáyis tawındaǵı Gáwir qala (b.e.sh. IV á. – b.e. III á.) Ámiwdáryanıń oń jaǵasında, Shılpıq hám Jampıq qala estelikleriniń ortalarında jaylasqan. Bul qorǵan erte Antik dáwirlerde salınǵan bolıp, onıń arqa táreptegi diywalı hám batıstaǵı diywalınıń bir bólegi saqlanıp qalǵan. Qorǵan trapetsiya formasında bolıp, Xorezm arxitekturasına tán bolǵan eki qatarlı diywalları hám oqjay atıwshılar ushın eki yaruslı galereyası, qarawıl tóbeler hám oq atıw ushın arnawlı orınlarǵa iye bolǵan. Diywallardıń sırtqı kórinisi olardı jawlap alıw qanshelli qıyın bolǵanlıǵınan dárek beredi.

Qorǵanda monumental imarat saqlanıp qalǵan bolıp, onda óreleriniń tırnaǵı bezelgen onsha úlken bolmaǵan zallar, diywalları súwret penen áshekóylengen teksheler (nishalar), sonday-aq altar tabılǵan. Itimal boyınsha, bul jerde kultlıq ot ibadatxanası bolǵan. Ilimpazlardıń pikirine qaraǵanda, «gáwir» sózi «otqa tabınıwshı» degendi ańlatadı. Gáwir qala b.e. III ásirge shekem paydalanılǵan.</string>

    <string name="jampiq_qala">Jampıq qala Sultan Wáyis tawınıń túslik-batıs tárepinde jaylasqan. Ol Ámiwdáryanıń oń jaǵasındaǵı eń sulıw esteliklerden biri esaplanadı. Jobası boyınsha ol quramalı konfiguraсiyaǵa iye. Onıń shıǵıs tárepinde tuwrımúyeshli qorǵan saqlanıp qalǵan. Qorǵannıń paqsa diywalları tóbesi juplasqan basqıshlı arkalar menen tamamlanatuǵın, birikken yarım óreler menen bezelgen.

Eń dáslepki qurılmalar b.e.sh. IV á. – b.e. I ásirlerde boy tiklegen, biraq ta búgin kóriwge bolatuǵın diywallar b.e. IX ásirden – X ásirlerge shekem salınǵan. Qalashada tawılǵan teńgeler bul jerde adamlardıń jasaǵan sońǵı waqtı — b.e. XII–XIV ásirler, dep belgilewge múmkinshilik beredi.

Orta ásirlerde Jampıq qala port qalası xızmetin atqarǵan. Arxeologiyalıq qazıw ótkerilgende, usı jerden bunnan aldın Shıǵıs hám Batıstıń (Qıtay, Egipet, Evropa, Indiya) hár qıylı qalalarınan alıp kelingen kóp sandaǵı zatlar tawılǵan.</string>

    <string name="gawir_qala">Sultan Wáyis tawındaǵı Gáwir qala (b.e.sh. IV á. – b.e. III á.) Ámiwdáryanıń oń jaǵasında, Shılpıq hám Jampıq qala estelikleriniń ortalarında jaylasqan. Bul qorǵan erte Antik dáwirlerde salınǵan bolıp, onıń arqa táreptegi diywalı hám batıstaǵı diywalınıń bir bólegi saqlanıp qalǵan. Qorǵan trapetsiya formasında bolıp, Xorezm arxitekturasına tán bolǵan eki qatarlı diywalları hám oqjay atıwshılar ushın eki yaruslı galereyası, qarawıl tóbeler hám oq atıw ushın arnawlı orınlarǵa iye bolǵan. Diywallardıń sırtqı kórinisi olardı jawlap alıw qanshelli qıyın bolǵanlıǵınan dárek beredi.

Qorǵanda monumental imarat saqlanıp qalǵan bolıp, onda óreleriniń tırnaǵı bezelgen onsha úlken bolmaǵan zallar, diywalları súwret penen áshekóylengen teksheler (nishalar), sonday-aq altar tabılǵan. Itimal boyınsha, bul jerde kultlıq ot ibadatxanası bolǵan. Ilimpazlardıń pikirine qaraǵanda, «gáwir» sózi «otqa tabınıwshı» degendi ańlatadı. Gáwir qala b.e. III ásirge shekem paydalanılǵan.</string>

    <string name="qizil_qala">Qızıl qala Topıraq qaladan 1,3 km batısta jaylasqan. Ol derlik kvadrat formada bolıp, eki tárepinde qarawıl tóbeler hám de oqjay tárizli ambrazuraları bar 16 metr biyikliktegi diywallarǵa iye. Qalanıń kiriw awzına túslik-shıǵıstaǵı qıya ótiw jolı arqalı barıw múmkin.

Ázelinde qorǵan sońǵı Antik dáwirde, b.e. I ásirden IV ásirge shekemgi waqıtta salınǵan bolıp, keyin-ala taslap ketilgen, bunnan soń monǵollar shabıwılınan aldın, XII–XIII ásirlerde qayta tiklengen.

Bazı ilimpazlardıń boljawınsha, qorǵan áskerler ushın garnizon kazarmaları, yaki erte Orta ásirlik Xorezm ushın tán bolǵan iri jer iyeleriniń bekinisli háwlileri retinde paydalanılǵan.

Qorǵannıń ishki tárepi jaqsı saqlanǵan bolıp, qorǵanǵa kiriwshiler birden óziniń ekinshi qabatta turǵanın sezip qaladı. Bul jerden altın tawıp alıwǵa qızıqsınǵan jergilikli adamlar jiyi-jiyi qorǵannıń jer astı bólmelerine eńbeklep ótip turǵan. Biraq ta, bunda kóbinese ıssı quyash nurlarınan jasırınıp jatırǵan jılanlarǵa dus kelgen. Bul jaǵday usı jerde altın jasırılǵan, onı úlken jılan (yaki jin-shaytanlar) qorǵaydı, sonıń ushın da bul altındı hesh kim ala almaydı, degen ápsananıń payda bolıwına alıp kelgen.</string>

    <string name="aqshaxan_qala">Ámiwdáryanıń eski ańǵarınıń boyında jaylasqan Aqshaxan qala (b.e.sh. III á. – b.e. VI á) – Áyyemgi Xorezmniń eń iri hám eń quramalı, kózge túserlik esteliklerinen bolıp, onıń basım bólegin qum qaplap ketken. Estelik ismi ápsanaǵa aylanıp ketken jergilikli patsha Aqsha xannıń atına qoyılǵan.

Jobası boyınsha qala kvadrat formasına jaqın, qalanıń múyeshleri dúnyanıń tórt tárepine qaratılǵan. Ol úlken, biraq házir ádewir unıraǵan eki qatar qorǵan diywalları menen qorshalǵan bolıp, diywaldıń hár tárepi boylap bir neshe qarawıl tóbeler bolǵan. Qalanıń túbinde óz maydanı boyınsha onnan bir neshe ese artıp túsetuǵın júdá úlken bekinisli qonıslanıw bar. Ol dálizleri bar eki qatar diywallar menen qorshalǵan bolıp, diywalda ashılǵan oq atıw ushın arnawlı orınları bar qarawıl tóbeler menen nıǵaytılǵan.

Derlik kvadrat kórinisinde jobalastırılǵan qorǵan qarawıl tóbeler hám or menen bekkemlengen qurılıstı (Joqarǵı qala) óz ishine aladı. Sońın-ala ol basqa qorǵan diywalı menen qorshalǵan (Tómengi qala). Qalanıń ekewi de bir-birinen teńdey qashıqlıqtaǵı oq atıw ushın arnawlı orınlar hám qarawıl tóbeleri bar diywallar menen nıǵaytılǵan.

Joqarǵı qalada monumental imaratlardıń qaldıqların kóriwge boladı: tırnaǵı bay áshekóylengen 100 óresi bar ibadatxananıń (yaki gipostil saraydıń) imaratı 60×60 metr bolǵan kvadrat pishiminde. Onıń interyeri ılaydan jasalǵan ornamental naǵıs penen áshekóylengen, dálizlerdiń diywalları boylap házirgi kúni atları belgisiz bolǵan Áyyemgi Xorezm patshalarınıń portretleri hám qanday da bir saltanatlı júristiń kórinisi túrindegi b.e.sh. II ásirge tiyisli ájayıp diywal súwretleri menen qaplanǵan. Basına qus kórinisindegi taj kiygen patshalardıń kim ekenligi ilim ushın ele jumbaq bolıp qalmaqta.

Qorǵannıń dál ortasında imarat (bul mavzoley bolıwı itimal) jaylasqan bolıp, onıń tsilindr tárizli svodınıń qaptallarında kvadrat formasındaǵı eki qarawıl tóbesi bar.</string>

    <string name="ayaz_qala">Ayaz qala (b.e.sh.IV–III áá.) Qaraqalpaqstannın eń kórkem estelikleriniń biri esaplanadı. Negizinde bul jerde bir emes, al Sultan Wáyis tawınıń túslik tárepindegi 100 m biyikliktegi tóbeniń átirapında birlesip turǵan úsh qorǵan bar.

Bul tóbede jaylasqan Ayaz qala-1, yaki «Samaldaǵı qorǵan» Qızıl qum shóliniń shegarasındaǵı bekinisli fortlardıń biri bolıp, ol kóshpelilerdiń shabıwılınan qorǵawdı támiynlegen. Estelik tuwrımúyeshlik formasında bolıp, onıń 10 m biyikliktegi eki qatarli diywalları qam gerbishten órilgen. Házirgi kúni de onıń diywallarında qarawıl tóbeler, sarı jaydan oq atıwshılardıń háreket etiwine jeńillik tuwdırıwshı eki yaruslı galereyalar, bir-birinen teńdey qashıqlıqta jaylasqan oq atıw ushın arnawlı orınlardı anıq kóriwge boladı. Túslik táreptegi diywalda ornalasqan qorǵannıń kirer awzı dárwaza aldındaǵı tuwrımúyeshli qurılma menen qorǵalǵan, ol da óz gezeginde tuwrımúyeshli eki qarawıl tóbe arqalı nıǵaytılǵan.

Dárwaza aldı qurılmasına kirer awızdıń arqa jaǵında aramey shrifti menen eski Xorezm tilinde bir qatarda 3 tańba hám olardıń ústinde 1 tańba túrindegi jazıw bar bolıp, bul – ustanıń, yaǵnıy qurılıstıń baslıǵınıń tamǵası esaplanadı.

Áyyemgi ápsanaǵa qaraǵanda, Xorezm patshalarınıń biri mámleket shegaralarına jawdıń sırttan topılıs jasawınan qorǵanıw ushın úlken qorǵan salıwdı qarar etipti. Hám: «Kimde-kim dushpannıń bastırıp kiriwi múshkil bolǵan úlken qorǵan salsa, soǵan óz qızımdı beremen», dep jar saldırıptı. Usı jaqlarda Ayaz degen shopan jasaytuǵın eken, ol usınday qorǵandı salmaqshı bolıptı. Bul jumıstı orınlawǵa Ayazdıń qansha waqıt sarıplaǵanı belgisiz. Biraq patsha wádesinen tayıp, qızın basqa birewge berip jiberipti, al qorǵan bolsa pitkerilmey qalıp qoyıptı. Shınında da, ápsana haqıyqatlıqqa ádewir jaqın keledi.

Ayaz qala-2 Afrigidler dáwirinde, yaǵnıy VII ásirdiń aqırı – VIII ásirdiń baslarında salınǵan bolıwı itimal. Qalanıń joybarı quramalı konfiguratsiyaǵa iye. Tómenge qaray alıp baratuǵın rampa bir waqıtları qorǵannıń dárwazasınan tóbeliktiń túbindegi ájayıp úlken sarayǵa kiriwge múmkinshilik bergen. Bul saray Orta ásirlerdegi pútkil Oraylıq Aziyada eń sulıw imarat retinde táriyplengen. Onda óreleri bar úlken zallar, názik ǵana otırǵısh, saltanatlı máresimler ótkeriw maydanshası, diywaldaǵı jivopisler hám de ot ibadatxanası bolǵan. Bul jerden Afrigidler dinastiyasına tiyisli Xorezm patshalarınıń teńgeleri, sonıń ishinde Bravik patshanıń teńgeleri tawılǵan. Saray shama menen b.e. IV ásirde salınǵan bolıp, sońın-ala izbe-iz júz bergen eki órt aqıbetinde qıyraǵan.</string>

    <string name="belewli">Orta ásirlerge tiyisli Belewli kompleksi (XIV á.) Ústirt platosında jaylasqan. Ol kárwan saray, qoyımshılıq, karyer hám suw saqlaǵıshlardı óz ishine alatuǵın bir qatar kurılıslardan ibarat. Ústirttiń basqa da kárwan sarayları sıyaqlı, bul komplekstiń aldıńǵı tárepi Xorezmnen Tómengi Volga boylarına alıp baratuǵın jolǵa qarap turıptı.

1972-jılǵa shekemgi waqıtlarda kompleks arkasınıń timpanlarında arıslanlardıń barelyeflik súwretleri bolǵan.

Kárwan saraydıń oraylıq bóliminde sharbaq bolǵan. Kárwan saraydan arqa-shıǵısqa qaray 50 metrdey qashıqlıqta shól ósimlikleri menen qalıń qaplanǵan 8 suw saqlaǵısh tawılǵan. Olar taqırlardan suwlardıń kelip túsiwi ushın mólsherlengen qubırlarǵa iye bolǵan.

Kárwan saraydıń qasında qoyımshılıq hám hák tası qazıp alınatuǵın 5 karyer bolǵan.</string>

    <string name="mazlumxan_suliw">Mazlumxan sılıw (Nazlımxan sulıw dep te ataladı) mavzoleyi (XII–XIV áá.) yarım jer astı arxitekturalıq esteligi bolıp tabıladı. Mavzoleydiń portalı hám gúmbezi jerdiń ústi betinde jaylasqan, al tiykarǵı bólimi tómende bolıp, ol jerge svodlı dáliz arqalı ótiwge boladı. Mavzoleydiń kvadrat formasındaǵı oraylıq zalı segiz qırlı gúmbez benen bastırılǵan bolıp, ol tereń úsh hám onsha tereń bolmaǵan bir tekshege (nishaǵa) iye. Mavzoleydiń diywalları aspan kók reńdegi «bantik»ler menen bezelgen.

Usı qábir ústindegi saqanada jaqın kúnlerge shekem kók reńdegi mayolika plitkalarınan bezelgen parsı tilindegi jazıwlar saqlanǵan. Ondaǵı epigrafiyalıq jazıwdıń bir fragmenti shıǵıstanıwshı alım A.Nekrasovtıń oqıwınsha, «Áy, insan … Meniń menen maqtansań (boladı)! Meni qábirimde baxıtsız, dep oylama. Bil sen – men beyishtemen, beyishtegi húrmen …» degen mazmundaǵı qosıq qatarlarınan turadı [A.Nekrasov tárepinen keltirilgen tekstti qaraqalpaqshalaǵan M.Qarlıbaev].

Xalıqta Mazlumxan sulıw mavzoleyi menen baylanıslı ájayıp bir ápsana taraǵan, onda jergilikli hákim dúnyanı lal qaldırıp, tań qalarlıq bir nárse jaratqan adamǵa óziniń Mazlum atlı qızın beriwge sóz bergeni haqqında aytıladı. Qızdıń súygen jigiti bir imarat quradı, imarat jerdiń astında bolıp, al jerdiń ústi betinde tek gúmbezi ǵana kórinip turadı. Sonda hákim jigitten «Ashıqlıǵıńnıń ras ekenligin dáliyllew ushın mına gúmbezden boyıńdı taslay alasańba?» dep soraydı. Jigit shala pitken gúmbezdiń ústinen boyın taslaydı hám…

Mavzoleydegi eki qábir Mazlumxan sulıw hám onıń súygen jigitiniki, desedi adamlar.</string>
    <string name="pil_qala">Pil qala (b.e.sh. IV–II áá. – b.e. VII–VIII áá.) Beruniy qalasınıń arqa jaǵında jaylasqan. Onıń diywalları boylap atqıshlar ushın arnalǵan yarım oval formasındaǵı qarawıl tóbeler jiyi-jiyi ornalastırılǵan.

Qalada Afrigidler dinastiyasınıń ústemlik etken dáwirine tiyisli keramikalıq buyımlar tawılǵan. Túslik-batıs táreptegi qarawıl tóbede jerlengen adam tabılǵan, marhumnıń bası arqa-shıǵısqa qaratıp qoyılǵan. Láháttiń túslik jaǵına XIII–XIV ásirlerge tiyisli romb tárizli úsh dana oq jay ushları qoyılǵan.

Estelik basqasha – «Fir qala» dep te ataladı, bul atama Firǵ dinastiyasınıń tiykarın salıwshılardıń atı menen baylanıslı. «F» sesti túrk tilinde «p», al «r» bolsa – «l» bolıp ózgeriske ushıraǵan, hám qala «Pil qala» degen ádewir túsinikli atamaǵa iye bolǵan.</string>

    <string name="sultan_ways">Sultan Wáyis baba kompleksi (XVII–XIX áá.) Ámiwdáryanıń tómengi jaǵalawlarında oǵada qádirlenetuǵın orınlardıń biri bolıp tabıladı. Esteliktiń ataması Wáyis ál-Karaniydiń atı menen baylanıstırıladı. Ráwiyatlarǵa qaraǵanda, ol (Sultan Wáyis) payǵambardıń jolın dawamlawshılardıń biri bolıp, Yemendegi Karayin awılında jasaǵan.

Ilimpazlardıń tastıyıqlawı boyınsha, Sultan Wáyis baba kompleksi Sultan Muhammed Xorezmshax tárepinen salınǵan, biraq ta monǵol shabıwılı waqtında qıyratılǵan. XIX ásirdiń basında Xiywa xanı Eltezer bul jerde jańa imarat tikleydi. Mavzoleydiń sońǵı qurılısı Xiywa xanı Allaqulıǵa (XIX á.) tiyisli, degen pikirler bildirilmekte.
        Bul qurılıs házirgi kúni bir qansha rawajlanǵan infrakstrukturasına iye birpútin kompleks retinde kózge túsedi, yaǵnıy bul jerde meshit, xızmet kórsetiw kompleksi, «muqaddes háwiz», sawda orayları, awqatlanıw punktleri, miymanxana hám t.b. orin alǵan.</string>

    <string name="mizdaxqan">Xojeli qalasınıń batıs shegaralarında, Góne Úrgenishke baratuǵın joldıń eki tárepinde keńnen en jayǵan Mizdaxqan esteligi tóbeshiklerde boy jazıp tur.

Eń áyyemgi qala – Mizdaxqan batıs táreptegi tóbelikte b.e.sh. IV–III ásirlerinde payda bolǵan. Bul qalanıń qarabaxanaları házirgi kúni «Xojeli Gáwir qalası» (yaǵnıy «Kápirler qorǵanı») degen atama menen belgili. Usı atamanı qala VIII ásirde arablar jawlap alıwlarınan keyin alǵan, óytkeni bul átirapta jasawshı adamlar zoroastrizm dinine isenetuǵın otqa tabınıwshılar bolǵan. «Gáwir» sózi gáwirler, yaǵnıy otqa tabınıwshılardıń qonısı jaylasqan jerge qatnasta qollanılǵan, degen boljawlar bar. Izertlewler nátiyjesine qaraǵanda, Gáwir qala áyyemde iri sawda-ónermentshilik orayı da bolǵan, oǵan jaqın jerden Ullı Jipek jolınıń arqa tarmaqlarınıń biri ótken.

Qushanlar mámleketi tusında (I–IV áá.) qala batıs tóbelikte, bunnan aldıńǵı mádeniy qatlamlardıń ústinde jaylasqan. IX ásirden XI ásirge shekem qala qayta tuwılıw dáwirin bastan keshiredi, bul waqıtları onda bekinisli qorǵan salınadı. Áyne usı dáwirde jerlew dástúrleri ózgeriske ushıraydı, bul jaǵday usı aymaqta islam dininiń qabıl etilgeninen dárek beredi. XIII ásir baslarında monǵollardıń Xorezm oazisine topılıs jasawı hám de 1221-jılǵı Joshı láshkerleriniń qıyratıwshı soqqısına ushirawı sebepli qaladaǵı ómir biraz waqıtqa shekem toqtap qaladı. XV ásir basında eski qorǵan taslap ketilip, onıń qasında tazası salınadı. Usınıń menen birge, Juma meshiti hám Sulayman Háddadiy Musaviya hanaqası qurıladı.

Shıǵıs tóbelikte Mazlumxan sulıw, Xaliypa Erejep, Shamun Nabiy mavzoleyi, Jomart qassap tóbeligi sıyaqlı bir qatar arxitekturalıq estelikler jaylasqan.

Xaliypa Erejep mavzoleyiniń qarabaxanaları Mazlumxan sulıw mavzoleyinen shıǵısqa qaray 120–130 m qashıqlıqta jaylasqan bolıp, bul estelik X–XI ásirlerge tiyisli, dep kórsetiledi. Ol bir waqıtları 11×11 m ólshemindegi kvadrat formasındaǵı bina bolǵan. Házirgi kúni onıń tek ǵana úsh diywalı, gúmbeziniń azǵana bólegi hám imarattıń jonılǵan pisken gerbishten qalanǵan fasadı ǵana saqlanıp qalǵan. Alımlardıń pikiri boyınsha, esteliktiń payda bolıwı sufizm menen baylanıslı, esteliktiń pishimi menen ataması da usıdan dárek beredi.

Mizdaxqan kompleksiniń bulardan basqa belgili esteliklerinen biri – Shamun Nabiy mavzoleyi bolıp, ol Jomart qassap tóbeliginiń qasında jaylasqan. Tuwrımúyeshlik pishimindegi bul qurılıstıń portalǵa iye bas fasadı shıǵısqa qaratılǵan. Mavzoley tórtmúyeshlik formasındaǵı uzın xanadan ibarat bolıp, onıń tóbesi izbe-iz jaylasqan 7 gúmbez benen bastırılǵan. Mavzoleydiń batıs tárepine tilewxana qosıp salınǵan. Bul eki imarattıń da boy tiklewi XIII–XIV ásirlerge tuwra keletuǵınlıǵı anıqlanǵan.

Ápsanalarǵa qaraǵanda, Shamun Ǵazınıń (Nabiydiń) táwiplik hám palwanlıq qásiyeti bolǵan, sonday-aq ol káramatqa iye bolǵan. Shamun Nábiy usı jurtlarǵa dindi úgit-násiyatlaw ushın kelgen. Bul jerde ol biytaplardı emlew menen de shuǵıllanǵan, adamlardan bir tiyin de haqı almaǵan. Shamun Nábiy házir onıń qábiri jaylasqan orında jasaǵan.

Taǵı bir ápsana Mizdaxqan qalası menen baylanıstırıladı: qádimde usı jerde Jomart atlı bir bay kisi jasaǵan eken. Bir kúnleri elde eginler kógermey qalıptı, hám de Jomart sol átirapta jasawshılardı taza soyılǵan gósh penen támiynlewdi óz moynına alıptı. Jomart shopanlardıń ilahiy qáwenderi esaplanadı. Mallarǵa  ılań tiygen gezde, shopanlar mallardı Jomart qassap tóbeliginiń dógereginen jeti mártebe aylandırıp aydap ótetuǵın bolǵan.

Ilimpazlar «Jomart» atamasınıń kelip shıǵıwın zoroastrizm kosmogoniyasında yarım ógiz – yarım adam menen sáykeslendiriletuǵın, Ayryanem Vedjoda (Xorezmde), káramatlı Daytiya dáryası (Ámiwdárya) boyında jasaǵan áyyemgi ápsana qaharmanı Gaumart penen baylanıstıradı.

Mizdaxqan tikkeley XIV ásirge shekem paydalanılǵan</string>
    <string name="qoyqirilganqala2">Qoy qırılǵan qala siyrek ushırasatuǵın dárejedegi iri, tolıǵı menen qazıp alınǵan áyyemgi qurılıslardıń biri bolıp, planlastırılıwınıń ózgesheligi menen keskin parıqlanadı. Ázelinde ol domalaq plandaǵı eki qabatlı bina bolıp, oq atıw ushın arnawlı orınları hám qarawıl tóbeleri bar eki qatar diywal saqıynası arqalı nıǵaytılǵan jáne de eni 15 metr, tereńligi 3 metrlik or menen qorshalǵan. Ilimpazlardıń pikirine qaraǵanda, Qoy qırılǵan qala ázelde astronomiyalıq baqlawlar hám, shama boyınsha, Fomalgaut juldızına baǵıshlanǵan muqaddes imarat bolǵan.

Ertedegi Qoy qırılǵan qala (b.e.sh. IV–III áá) birpútin qurılıstıń, ásirese oraylıq imaratınıń monumentallıǵı, qorǵanıw sistemasınıń rawajlanǵanlıǵı hám ǵállexanalarınıń úlken bolıwı menen ózgeshelenip, ǵállexanalardaǵı dán uralarda hám birli-yarımınıń awzı mórlengen qumlarda (úlken gúzelerde) azıq-awqatlıq zatlardıń zapasları saqlawlı turǵan. Bólmeler saqlanıp qalmaǵan, biraq sulıw keramikalıq ıdıslar (bazıları – mifologiyalıq syujetlerge qurılǵan), tútetki ıdıslar, basqıshları bar kishigirim altarlar, bir bólegi Xorezm panteonınıń ayırım qudayların súwretlewshi terrakota músinsheler tabılǵan. Esteliktiń uzaq waqıt boyı qańırap qalǵan dáwirinde oǵan iri tabınıw orayı retinde qaraw dástúri saqlanıp qalǵan hám bul jerge ossuariyler qoyılǵan.

Sırtqı aylana qabattıń jańa qurılısına bir-birinen izolyatsiyalanǵan turaq jay kompleksleri, bólek asxana hám ǵállexanalar, sıpa hám de hár qıylı formadaǵı oshaqları bar kultlıq máresimler ushın arnalǵan bólmeler xarakterli.

Qazıw payıtında tawılǵan terrakotadan hám alebastrdan islengen kishigirim músinler, keramikalıq flyagalardaǵı relyefler, skulpturalıq keramikalıq urnalar hám ossuariyler, diywaldaǵı súwretlerdiń fragmentleri, tas mórler Áyyemgi Xorezmniń ózine tán bolǵan kórkem ónerin sıpatlaydı. Sonday-aq, tabılmalar arasında Oraylıq Aziyanıń áyyemgi jazba xújjetleriniń úlgileri de bar.</string>

    <string name="eres_qala">Eres qala Tórtkúl qalasınıń túslik-shıǵısında, onnan 12 km qashıqlıqta jaylasqan. Házir bul – óz waqtında qala hám qorǵanlardan ibarat kompleksti quraǵan qalanıń qarabaxanaları. Erte zamanlarda Eres qaladan Ańqa qala qorǵanı hám Bazar qala arqalı áyyemgi Kelteminar sistemasınıń magistral suwǵarıw kanalı ótken, onıń tómengi tárepinde bolsa – usı Eres qala jaylasqan. Ol 360×220 m maydanǵa iye nadurıs ellips tárizli planda bolıp, bul jerde oraylıq háwlisi bar (kórinisine qaraǵanda, húkimdardıń úyi) qorǵan jaylasqan.

Estelikten shıqqan keramikalıq tabılmalar qorǵandı b.e. III–V áá. tiyisli, dep belgilewge múmkinshilik beredi, al Xorezmniń Qangqa mádeniyatına (b.e.sh. IV á. – b.e. I á. basları) tiyisli kóp sandaǵı tabılmalar qala Antik dáwirinde payda bolǵan, biraq tap V–VI ásirlerge shekem onda adamlar jasaǵan, dep boljawǵa imkaniyat beredi.</string>
    <string name="mag_lumat">Arxeologiyalıq estelikler</string>

    <string name="about_developer">Bul da\'stur Gita dasturlash akademiyasinda oqip atirg\'an Mamanov Dinmuhammeddin\' dasturi.Bul da\'stur 5-sabaqta qilindi.Bunda Qaraqalpag\'istandag\'i arxeologiyaliq estelikler haqqinda kishigirim mag\'lumat beriledi.Bul estelikler neshe min\' jilliq tariyxqa iye.Qa\'te kemshilikler bolsa https://t.me/dimamamann xabarlasin\'.</string>

    <string name="dasturhaqqinda">Da\'stur haqqinda</string>
</resources>
